［好文分享］李承鵬：投名狀 — 中國沒有一紙官民合同，儘是投名狀的禪機

北周的開國者、也是南北朝時期一大猛人，宇文泰，為一統天下曾遍訪天下賢才。有天他遇到了號稱有諸葛亮之才名的蘇綽，向其討教治國之道。兩人一見如故，密談三日三夜。

宇文泰問：「國何以立？」

蘇綽答：「具官。」

宇文泰問：「如何具官？」

蘇綽答：「用貪官，反貪官。」

宇文泰有些納悶：「為什麼要用貪官？」蘇綽答：「無論打江山還是坐江山，都需要手下人為你賣命，可讓別人為你賣命就必須有好處，你並沒有那麼多錢，只好給權，讓他用手中的權去搜刮民脂民膏，他不就得到好處了嗎？」

宇文泰問：「貪官得了好處，我有什麼好處呢？」蘇綽答：「他能得到好處是因為你給的權，為了保住自己的好處，他就拚命維護你的權，有貪官維護你的政權，江山不就鞏固了嗎。」

宇文泰又問：「既然用了貪官，為何還要反？」

蘇綽答：「這就是權術的精髓所在，用貪官，就必須反貪官。你看，其一、天下哪有不貪的官？官不怕貪，怕的是不聽你的話。

以反貪為名，消除不聽你話的貪官，保留聽話的貪官。這樣可以消除異己、鞏固你的權力。

其二、官吏只要貪污，把柄就在你的手中。他哪敢背叛你，只會乖乖地聽你的話。

所以，『反貪官』駕御貪官的法寶。如果你所用皆是清官，深得人民擁戴，要是不聽話，你哪兒有藉口除掉他。假使硬行除掉，也會引來民情騷動。所以必須用貪官，才可以清理官僚隊伍，使其成為清一色的擁護你的人。」

宇文泰大喜，蘇綽忽反問：「如果你用太多貪官而招惹民怨怎麼辦？」宇文泰一驚，急急請教：「先生有何妙計？」

蘇綽答：「這就是奧妙所在，加大宣傳力度，祭起反貪大旗，讓民眾認為你是好的，不好的只是那些貪官，把責任都推到他們的身上，讓民眾知道社會出現這麼多問題，並非你不想搞好，而是下面的官吏不好好執行你的政策。對那些民怨太大的官吏，宰了他！

為民伸冤的同時，再把他搜刮的民財放進你的腰包。這樣，不負搜刮民財之名卻得民財之實惠。總之，用貪官來培植死黨，除貪官來消除異己，殺貪官來收買人心，沒貪財來實己腰包，這才是權謀的最高境界。」

宇文泰如醍醐灌頂，十年用心用力，終成一時霸業。

當然，史書上只記載兩人有過一次長談卻並無對話內容，並不知上述對話真實作者是誰、是否假托之文。但，這真是一個好的故事。

當然，史書上只記載兩人有過一次長談卻並無對話內容，並不知上述對話真實作者是誰、是否假托之文。但，這真是一個好的故事。

這是一個好故事，卻不是最早的好故事。差不多在宇文泰與蘇綽對話發生的七百多年前，有個叫蕭何的人與他的門客也有一次對話。那時蕭何已月下追過了韓信，項羽亦在烏江抹了脖子，劉邦正與異姓王最後一搏。為支持劉邦在前線打仗，蕭何在後方大力督辦後勤、安撫體恤人心，老百姓很擁戴他。

有段時間劉邦特別愛打聽蕭何在幹什麼，使者如實回答「安撫、體恤之事而已」。劉邦聽後，沉默不語。

消息傳到後方，門客大驚：「看來蕭相國你不久便會滿門抄斬了。」

蕭何不解：「我克己奉公，何來滿門抄斬之災？」

門客：「自入關之後你便興水利、辦實事，深得百姓擁戴，身居相國之位竟從不貪污，還曾把家產拿出來以做軍資，這就不合常規。老大屢次打聽你在幹什麼，難道不是怕你借民心、民意圖謀不軌嗎。」

蕭何深知劉邦性格，黯然：「如何？」

門客說：「你為什麼不干點賤價強買強徵農田、掠奪民財之事，以污自己名聲，讓老百姓都罵你，老大自然就放心了。」

蕭何想了想，依計而行，強買民田及掠人錢財，竟至鬧到群眾當街舉報的地步。劉邦接到探報，不怒反喜，班師回朝時指著蕭何取笑：「你這個人，身為相國，跟小老百姓爭什麼爭，啊，哈哈。」

蕭何，遂得善終。

差不多在宇文泰與蘇綽的對話五百多年後，有個叫豹子頭林沖的軍事幹部，因家庭冤屈，一把火燒了草料場跑到了梁山。那天白衣秀士王倫見他來投，說：「若要入夥，需交投名狀」。林沖本來以為就是填個應聘表格之類，卻不料這投名狀竟是讓他下山殺人……縱為八十萬禁軍教頭也知道，不殺不足以表明忠心，不交投名狀就是暗藏貳心。為示忠誠，於是下山與楊志殺得天昏地暗。幸好碰到了晁蓋來到，才免得血濺五步。

當然，老晁後來也被投名狀害了命。梁山眾兄弟在繼任大哥宋江的帶領下，為向朝廷表忠心就與方臘激戰，整體地交了一個很大很大的投名狀，幾乎個個死得很難看。

帝國幾千年來的故事基本是這個樣子：1、啟用大量貪官，2、迫使少許清官變成貪官，3、如果你不想當官想落草，林沖會告訴你——官場是有編制的黑道，黑道成為官場的預科班。總而言之是交出投名狀。中國三千多年文明史，就是三千多年的投名狀史。要爛大家一起爛，拆爛污成了入行的敲門磚。你混黑道不殺人，怎麼證明能跟兄弟們同生死；你混官場不貪錢，怎可能與同僚共患難。

差不多距宇文泰與蘇綽對話一千五百年後，這個帝國又破獲了很多必將載入史冊的案子，經查逾萬官員拆了爛污，有樞密使坐擁很多存摺、珠寶及很多女人，有戶部侍郎賬目異常，有兵部尚書鋃鐺入獄，最著名的是有江寧織造25年來貪污了很多錢、很多房、以及長達17年賣官……

如此波瀾壯闊的貪，在檢方提出輕刑的建議後，可真是充分貫徹了當年宇文泰和蘇綽的會議精神，他倆從未遠去，一直在密室闡述：貪腐，是維護江山的必要手段，反貪，是貪腐一個必要的表演環節。很多人義憤填膺追問這麼多年為什麼沒發現這些貪官，早年又是誰提拔的貪官？可是讀了上面之後你得細想，在一個人治而不是法治、人員是提拔而不是選舉、上下級其實是人身附屬關係的國家，擦爛污指數，就是忠誠指數的生動體現。不貪，不能得以提拔。不賄，不僅不得重用。制度性腐敗已耳熟能詳，也許已是舉國投名狀。

還是看故事好玩：明熹宗不殺魏宗賢，而留給崇禎來殺；乾隆不殺和紳，也留給嘉慶來殺。還有不少這樣的例子。這說明，先帝並不是從國法和道德來看這些貪官的，而把他們當工具來使用的。一代梟雄一茬狗，對於崇禎和嘉慶，新一輪的投名狀，用不著魏閹和不再細皮嫩肉的和紳來寫了。

誰願意帶一條老狗去打獵呢。

我的祖國，總這麼有深意，我的祖國，從沒有一紙官民合同，通篇儘是投名狀的禪機。

文章來源：作者博客

好文pish

完全寫出中國文化嘅精髓。

留名

精闢

宇文維尼

完全講出中國呢二千年既生態

十年前胡溫時代已經睇緊依編，後半部作者加上去。

留名遲下再睇
真心精彩